
%\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Эксперимент №7}{11 класс}
\Jrcomment{Формулу дифракции можно не давать, если дети хоть раз видели вывод для нормального падения, а если нет, то я выводила всё в начале пары.}
\section{Измеряем диск линейкой}
\subsection*{Задание}
Интерференцию можно наблюдать на дифракционной решётке. Это оптический прибор, состоящий из
большого количества регулярных полос, одни из которых поглощают свет, другие пропускают (отражают). Когда
свет проходит через пропускающие (отражающие) участки решётки, электромагнитные волны складываются в
разной фазе. В результате выделяются направления распространения света, для которых интенсивность
излучения максимальна, и те, для которых минимальна. Направления $\alpha$ с максимальной интенсивностью
можно найти из следующей формулы:
\begin{equation*}
	d\, (\sin\alpha-\sin\alpha_0) = k \lambda, 
\end{equation*}
где $d$~--- период дифракционной решётки, k~--- номер максимума, $\lambda$~--- длина волны, $\alpha_0$~--- угол падения.


\textbf{Задание:}\\
1) Определите длину волны лазера.\\
1)$^\star$ Найдите расстояние между дорожками CD диска.\\
1)$^\star\star$ Найдите расстояние между дорожками DVD диска.\\
\medskip

\expequipment{лазер, батарейка, CD диск, миллиметровая бумага, металлическая линейка, рулетка}

\Jrcomment{Многие не думают и измеряют расстояние не между дорожками компакт диска, а  вдоль одной дорожки. Так тоже можно, но тогда стоит менять задание на : оцените объем информации на компакт диске.}
 
\Jrcomment{Отличие DVD от СD в два раза}